\subsection{Classe Map}
\label{ssec:ClassMap}
La classe Map gestisce la generazione di una nuova mappa di dimensioni variabili
o il caricamento di una precedentemente salvata.
Nel costruttore è possibile
specificare come primo argomento se si desidera una nuova mappa o una esistente
mediante stringa ``new" o ``load", fornendo ulteriori parametri in ingresso come
la dimensione della mappa desiderata, così si avvia il processo di generazione
procedurale visto nella sez.(\ref{sec:soluzioneprop}.\ref{ssec:generazioneproc}).
È possibile specificare se si desiderano più punti di riferimento virtuali oltre
quelli impostati di default.
Con la stringa ``load", invece è possibile richiamare una mappa esistente da
\textsc{gui}.
All'interno della classe sono salvati, come vettori, i punti che costituiscono
la mappa e le linee che li collegano. Questi sono interpretati dalla funzione
che simula il processo di scansione del \textsc{lidar}.
Per mappe di grandi dimensioni si estraggono i punti liberi che non siano
collegati a linee. Questo permette di fornire al robot le condizioni iniziali
all'avvio della simulazione evitando che venga posizionato all'interno di
qualche parete.

\subsection{Classe Robot}
\label{ssec:ClassRobot}
La classe Robot definita nel progetto permette di generare uno o più istanze di
questo oggetto permettendo così di avere un comportamento univoco.
Tali istanze condividono le stesse proprietà non modificabili dall'esterno,
infatti sono messi a disposizione dell'utente metodi per l'accesso e la
modifica di queste.
Questo permette di avere robot che condividono, una volta configurati, gli
stessi parametri costanti i quali sono:
\begin{enumerate*}[label={\alph*)},font={\bfseries}]
	\item geometrici;
	\item risoluzione dei sensori;
	\item memoria di massa riservata per le scansioni;
	\item memoria di massa riservata per occupacy grid.
\end{enumerate*}
Tutti i paramenti salvati all'interno della classe sono accessibili solo in 
modalità lettura dall'esterno.
Infatti una volta create una o più istanze del robot queste sono posizionate
all'interno della mappa di cui non conoscono nulla se non quello che
percepiscono tramite \textsc{lidar} ogni 10 \si{\hertz}.
Successivamente il robot si muoverà in direzione delle coordinate obiettivo
pianificando il percorso di volta in volta secondo le informazioni ricevute
dalla funzione potenziali artificiali, vista precedentemente nella
sez. \ref{sec:soluzioneprop}.\ref{ssec:ArtPotField}.

\subsection{Classe Particle Filter}
\label{ssec:ClassPF}
La classe Particle Filter mette a disposizione due funzioni pubbliche:
\begin{enumerate*}[label={\alph*)},font={\bfseries}]
	\item il costruttore di classe;
	\item il metodo \emph{update}.
\end{enumerate*}
Il costruttore è utilizzato per generare un'istanza di questo oggetto legata
all'altra classe Robot da cui riceve le informazioni relative alle
caratteristiche dei sensori e il vettore velocità.
Inoltre la classe Particle Filter riceve dall'altra classe Map, \ref{ssec:ClassMap},
le posizioni dei punti di riferimento virtuali precedentemente generati.
Con il metodo \emph{update} invece viene aggiornata la stima della posizione del
robot ad ogni iterazione per tutta la lunghezza della simulazione.
