\subsection{Allocazione destinazioni ed Utility}
\label{ssec:utilty}
L'obiettivo di un processo di esplorazione è quello di coprire l'intero 
ambiente nel minor tempo possibile. Pertanto, è essenziale che i robot
tengono traccia di quali aree dell'ambiente sono già state esplorate. 
Inoltre, i robot devono costruire una mappa globale per pianificare i loro 
percorsi e coordinare le loro azioni.
Quando esploriamo un ambiente sconosciuto, siamo particolarmente 
interessati alle ``celle di frontiera". 
Con cella di frontiera, denotiamo ciascuna cella già esplorata che è un vicino
immediato di un cella sconosciuta, inesplorata. 
Se indirizziamo un robot a una tale cella, ci si può aspettare che ottenga 
informazioni sull'area inesplorata quando arriva alla sua posizione di 
destinazione.
Il fatto che una mappa in generale contiene diverse aree inesplorate solleva 
il problema di come assegnare in modo efficiente l'assegnazione delle 
destinazioni a più robot.
Se sono coinvolti più robot, vogliamo evitare che molti di loro si spostino 
nella stessa posizione. Per affrontare questi problemi e determinare i luoghi 
di destinazione appropriati per i singoli robot, il nostro sistema utilizza il 
seguente approccio: consideriamo contemporaneamente il costo del 
raggiungimento di una cella di frontiera e l'utilità di questa.
Per ogni robot, il costo per raggiungere la cella è proporzionale alla distanza 
tra se stesso e quest'ultima, d'altra parte l'utilità di una cella di frontiera dipende 
invece dal numero di robot che si stanno spostando in quella direzione o in 
posizioni limitrofe.\cite{burgard2005coordinated}
Di seguito vengono riportate le equazioni implementate:
\begin{equation}	
\label{eq:componet1}
U(t_n|t_1,\dots,t_{n-1} ) = U_{t_n} -  \sum_{i=1}^{n-1} P(||t_n - t_i ||)
\end{equation}

\begin{equation}	
\label{eq:componet2}
P(d) = \begin{cases} 
   1 - \frac{d}{maxrange}  	&  	\mbox{se } d < \text{maxrange} \\  
   0 									& 		\text{altrimenti}
   \end{cases}
\end{equation}

\begin{equation}	
\label{eq:componet3}
(i,t) = \text{argmax}_{i^{\iota},t^{\iota}} (U_{t^{\iota}}  -\beta V^{i^{\iota}}_{t^{\iota}} ) 
\end{equation}
%
La prime due equazioni (\ref{eq:componet1}--\ref{eq:componet2}), calcolano 
l'utility per il robot n-esimo mentre l'ultima equazione rappresenta il caso 
esteso all'integrazione di più robot che comunichino tra loro. 
\emph{Maxrange} rappresenta la massima visibilità fornita dal lidar, $d$ 
rappresenta la distanza dei target assegnati ai vari robot, $U$ la funzione di 
utility e $V$ la funzione di costo quest'ultima tiene conto della distanza di ogni 
robot dal suo target. Le $i$ e $t$, nell'eq.(\ref{eq:componet3}),  forniscono 
per ogni robot il suo target i-esimo ottimale.
Il modo in cui questi target da parte di ogni robot vengono raggiunti è 
lasciato alla funzione potenziale che verrà descritta in seguito.